\section{2A1 Temperaturstrahlung}

\FloatBarrier
\clearpage
\begin{aufgabe}{Grundlagen}
  Knappe Beschreibung der theoretischen Grundlagen, Angabe der
  benötigten Formel(n), ohne Herleitung. Definition der verwendeten
  Formelzeichen.
\end{aufgabe}

  
Jeder Körper mit einer Temperatur $T > 0$ gibt Wärmestrahlung ab, welche durch Bewegungszustandsübergänge von Atomen und Molekülen entsteht. Die Wärmestrahlung kann von Körpern emittiert, reflektiert und absorbiert werden. Das Spektrum der Wärmestrahlung deckt das gesamte elektromagnetische Spektrum ab. Absorbtions-, Transmissions- und Reflektionskoeffizienten sind $0 < \alpha, \tau, \rho < 1$. Ein Körper, der jegliche einfallende Strahlung absorbiert, nennt man einen Schwarzen Strahler, er ist eine Idealisierung. Ein Körper mit geringem Absorptionskoeffizienten nennt man einen grauen Strahler. Für einen schwarzen Körper gilt das Plancksche Strahlungsgesetz:

 \begin{equation}
E_{\lambda,s}(\lambda,T) = 2 \pi  \frac{h  c^2}{\lambda^5}\cdot \frac{1}{e^{\frac{hc}{\lambda kT}}-1}
\end{equation} 
dies ist eine Leistungsdichte. Dabei ist k die Boltzmann-Konstante, $\lambda$ als Wellenlänge, c als Lichtgeschwindigkeit, h als Plancksches Wirkungsquantum und T als absolute Temperatur in Kelvin.
Es gilt auch das Wiensche-Verschiebungsgesetz:
 
\begin{equation}
\lambda_{max}\cdot T = b = \SI{2898}{\micro\meter\kelvin}
\end{equation} 
Wobei $\lambda_{max}$ das Maximum der spektralen Emission im Planckschen Strahlungsgesetz ist.
  Aus diesen Formeln folgt das Stefan-Boltzmann Gesetz:
  
\begin{equation}
P = \epsilon \cdot \sigma \cdot A \cdot T^4
\end{equation}

Dabei ist P die emittierte Leistung, $\epsilon$ ist der Emissionskoeffizient ($0<\epsilon<1$), A ist die emittierende Fläche, $\sigma \approx \SI{5,670}{\watt\per\meter\squared\per\kelvin\tothe{4}}$ ist die Stefan-Boltzmann-Konstante und T ist die absolute Temperatur des Körpers in Kelvin. Für einen schwarzen Körper wäre $\epsilon = 1$.

In unserem Versuch haben wir nur einen begrenzten Raumwinkel den das Rohr aufnehmen kann, sowie eine zweite Leistung die auf unseren Körper zurück emittiert. Somit ergibt sich für einen idealen schwarzen Strahler:

\begin{equation}
\label{eq:stefan_Boltzmann}
P = A_s \cdot \frac{A_e}{r^2} \cdot \frac{\sigma}{\pi} \cdot \left(T^4 - T_0^4\right)
\end{equation}

Dabei ist $A_s$ die emittierende Fläche des Senders und $A_e$ die Fläche die empfängt, beide sind limitiert durch ein Rohr. $r$ ist der Abstand des Sensors von der emmittierenden Fläche. Somit bildet $\frac{A_e}{r^2}$ das eingeschlossene Raumwinkelelement. Dafür muss die Gleichung noch auf $\pi$ normiert werden. $T_0$ ist die Umgebungstemperatur in Kelvin.

Da wir einen Messverstärker zwischen unserer Thermosäule und dem CASSY haben errechnet sich unsere tatsächliche Spannung aus:
\begin{equation}
U_T = 10^{-4} \cdot U_C
\end{equation} 
Die Umrechnung von der gemessenen Spannung zu der emittierten Leistung erfolgt durch:
\begin{equation}
\label{eq:uZuP}
P = \frac{U}{const\frac{V}{W}}
\end{equation}
wobei U die gemessene Spannung und $const\frac{V}{W}$ eine Konstante ist, welche abhängig von der Thermosäule ist.

Wenn wir den gemessenen P Wert und den idealen eines Schwarzen Strahlers haben liefert uns:
\begin{equation}
\label{eq:epsilon}
\epsilon = \frac{P_{gemessen}}{P_{ideal}}
\end{equation}
den gesuchten Emissionsgrad.
\FloatBarrier
\clearpage
\begin{aufgabe}{Versuchsaufbau und Versuchsdurchführung}
  Beschreibung des Versuchsaufbaus einschließlich beschrifteter Skizze
  oder Foto. Beschreibung der Versuchsdurchführung: Handgriffe an der
  Apparatur, verwendete Messwerterfassungseinstellungen, Messbereiche,
  etc.
\end{aufgabe}

Für unseren Versuchsaufbau (\autoref{fig:aufbau}) nutzten wir folgende Materialien:
\begin{verbatim}
Laptop mit CASSY-Lab Software
CASSY-Sensor
CASSY-Temperatursensorplatte mit Thermometer
Messverstärker
Heizplatte mit Thermometer
Rührfisch
Thermosäule nach Moll(SN:130810) mit Schutzrohr
Leslie-Würfel
Führungsschiene mit Halterung
Isolation
Abstandshalter
Topfhandschuhe
Ausreichend Kabel
\end{verbatim}

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{aufbau/aufbau}
  \caption{der Versuchsaufbau}
  \label{fig:aufbau}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{aufbau/cassy}
  \caption{Sensor-CASSY}
  \label{fig:cassy}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{aufbau/messverstaerker}
  \caption{Messverstärker}
  \label{fig:messverstaerker}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{aufbau/wuerfel}
  \caption{Leslie-Würfel}
  \label{fig:wuerfel}
\end{figure}

Das Sensor-CASSY (\autoref{fig:cassy}) wurde mit der Temperatursensorplatte verbunden, welche wiederum mit einem Thermometer verbunden wurde, welches später mit dem Thermometer der Heizplatte in die entsprechende Öffnung des Leslie-Würfels(\autoref{fig:wuerfel}) kam. Der andere Spannungsmessanschluss des CASSY wurde mit dem Messverstärkerausgang verbunden. Der Eingang wurde mit der Thermosäule verbunden. Wir haben das Schutzglas der Termosäule entfernt und dann das Schutzrohr befestigt. Die Thermosäule wurde auf der Führungsschiene auf eine Wand zeigend befestigt.
Der Messverstärker (\autoref{fig:messverstaerker}) wurde auf folgende Werte gestellt:
\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{l|c}
    Einstellung & Wert \\ \hline
     Time Constant & 0.1 \\ \hline
     Amplification & $10^4$ \\ \hline
    Low Drift & $10^4\SI{}{\ohm}$ \\
  \end{tabular}
  \caption{Messparameter Messverstärker}
  \label{tab:messverstaerker}
\end{table}
\\
Wir haben den Leslie-Würfel mit Wasser gefüllt bis circa \SI{0.5}{\centi\meter} bis zum Rand übrig waren. Der Abstand ist wichtig da sonst das Wasser überläuft. Mit einem Rührfisch geeigneter Größe haben wir den Leslie-Würfel mit Wasser und Deckel auf die Heizplatte gestellt. Der Abstandshalter kam auf die Öffnung für Thermometer damit diese nicht den Boden oder die Wände berühren. Die Heizplatte wurde zuerst auf \SI{45}{\celsius} gestellt um vor zu heizen. Jegliche Temperaturänderungen brauchen lange und wurden nur wenn nötig durchgeführt.

Als der Würfel auf \SI{45}{\celsius} erhitzt war, entfernten wir das Thermometer welches sich am CASSY befand und stellten das Thermostat auf \SI{50}{\celsius}.
Die Zeit des Aufheizens nutzten wir für die Nullkalibrierung. Mit vom Würfel weg gedrehter, isolierter Thermosäule stellten wir den Nullpunkt am Messverstärker ein. Danach führten wir die erste Umgebungstemperaturmessung durch.

Bei der richtigen Temperatur haben wir die Thermosäule auf den Würfel gedreht, dabei aber die Isolation vor der Rohröffnung gelassen. Nachdem wir die Thermosäule vor den Würfel geschoben, ohne direkten Kontakt, und die Isolation entfernt haben, warteten wir circa \SI{15}{\s} bevor wir die Messung im CASSY starteten.
Unsere Messparameter lauteten wie folgt:
 \begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{l|c}
    Einstellung & Wert \\ \hline
     Messbereich $U_C$ & $\SI{+-10}{\volt}$ \\ \hline
     Messbereich T & 240...400\SI{}{\kelvin} \\ \hline
     Messintervall & $\SI{50}{\milli\s}$ \\ \hline
     Messzahl & 50 \\ \hline
     Messdauer & $\SI{6,25}{\s}$ \\
  \end{tabular}
  \caption{Messparameter CASSY}
  \label{tab:cassy}
\end{table}

Nach der Messung haben wir die Thermosäule wieder vom Leslie-Würfel entfernt, damit diese wieder abkühlen kann. Sie wurde weggeschoben und die Isolierung wieder vor das Rohr gestellt. Wir haben den Würfel mit den Tophandschuhen gedreht und das Verfahren für die restlichen Seiten wiederholt. Nachdem alle 4 Seiten vermessen worden sind, haben wir das Thermostat um \SI{5}{\celsius} hoch geregelt. Das CASSY Thermometer wurde entfernt und es wurde eine Umgebungstemperaturmessung durchgeführt.

Das gesamte Verfahren wurde wie oben beschrieben durchgeführt, bis die ersten Spannungsmesswerte unser Maximum von \SI{10}{\volt} erreichten. An diesem Punkt mussten wir die Messwerte ändern:

 \begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{l|c}
    Einstellung & Wert \\ \hline
     Messbereich $U_C$ & $\SI{+-30}{\volt}$ \\ \hline
     $U_C$ Korrektur & +\SI{1,9}{\volt} \\ \hline
     $U_C$ Faktor & $10^1$ \\ \hline
     Messverstärkung & $10^3$ \\ 
  \end{tabular}
  \caption{Messparameter CASSY / Messverstärker}
\end{table}
Einige Werte unserer Arbeitsmaterialien sind vorgegeben worden:
 \begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{l|c}
    Wert & Vorgabe \\ \hline
     Durchmesser Schutzrohr Sensorende & $\SI{0.035}{\meter}$ \\ \hline
    	 Durchmesser Schutzrohr Empfängerende & $\SI{0.023}{\meter}$ \\ \hline
     Entfernung Sensor Empfänger & $\SI{0.108}{\meter}$ \\ 
  \end{tabular}
  \caption{vorgegebene Werte}
\end{table}

Die darauf angenommenen Fehler betragen je $\SI{0.0005}{\meter}$, der Fehler eines Messschiebers.

\FloatBarrier
\clearpage
\begin{aufgabe}{Rohdaten}
  Ermitteln Sie aus Ihren Rohdaten für alle vier Oberflächen des
  Leslie-Würfels die mittlere Spannung samt Unsicherheit und
  tabellieren Sie diese.
\end{aufgabe}

Wir führten die 1. Umgebungstemperaturmessung vor der 1. Messung bei $\SI{45}{\celsius}$ mit folgendem Ergebnis durch: $294.493 \pm 0.054 \SI{}{\kelvin}$ durch.
In den folgenden Tabellen \ref{tab:WeissRaw} bis \ref{tab:MessingRaw} steht die Umgebungstemperatur für die Umgebungstemperatur nach den Messung. Sie hat sich nicht merklich verändert während der Messreihen.

\clearpage
\input{tabellen/WeissRaw.tex}
\input{tabellen/SchwarzRaw.tex}
\input{tabellen/SilberRaw.tex}
\input{tabellen/MessingRaw.tex}

\FloatBarrier
\clearpage
\begin{aufgabe}{Stefan-Boltzmann-Gesetz}
  Tragen Sie für alle vier Messreihen die Spannung als Funktion von
  $T^4$ auf und führen Sie eine lineare Regression unter Beachtung der
  Messunsicherheiten auf $T$ und $U$ durch.
\end{aufgabe}

Für die Regression wurden die gemessenen Daten der Temperatur und der Spannung verwendet. Da nach Datenblatt der Thermosäule die gemessene Leistung linear zur Spannung ist ($P \propto U_T$), können wir so das Stefan Boltzmann Gesetz \autoref{eq:stefan_Boltzmann} prüfen.
Zu diesem Zweck haben wir nicht die Mittelwerte der einzelnen Messreihen genommen, sondern jeden einzelnen Messwert. Die Fehler sind wie folgt gewählt:
 \begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{l|c|c|c}
    Fehler & 50...70$\SI{}{\celsius}$ & 70...75$\SI{}{\celsius}$ & 75...90$\SI{}{\celsius}$\\ \hline
     $\sigma_{U_C}$ in V & 20/4096 + 0.01*$U_C$ & 20/4096 + 0.01*$U_C$ & 60*10/4096 + 0.01*$U_C$\\ \hline
     $\sigma_T$ in K & 0.2 & 0.4 & 0.4\\
  \end{tabular}
  \caption{Fehler}
  \label{tab:regFehler}
\end{table}
Das mal 10 kommt von der Verstellung der Verstärkung im Messverstärker und der Anpassung des Faktors im CASSY.
Diese Fehler haben sich natürlich für die gewählte Auftragung fortgepflanzt:
\begin{equation}
U_T = 10^{-4} \cdot U_C
\Rightarrow
\sigma_{U_T} = 10^{-4} \cdot \sigma_{U_C}
\end{equation}
Hierbei ist $U_C$ die von CASSY gemessene Spannung und $U_T$ ist die tatsächliche durch die Wärmestrahlung entstandene Spannung.
 Es wurde in der Regression $U_T$ gegen $T^4$ aufgetragen. Die Raumtemperatur wurde vernachlässigt da nur der lineare Zusammenhang der Temperatur geprüft werden sollte.
Die Fehler der Temperatur wurden hierfür Fortgepflanzt:
\begin{equation}
f(U_T) = T^4
\Rightarrow
\sigma_{f(U_T)} = 4 \cdot T^3 \cdot \sigma_T
\end{equation}
Mit diesen Parametern wurde versucht für das Modell:
\begin{equation}
f(x) = mx + b
\end{equation}
das $\chi^2$:
\begin{equation}
\chi^2 = \sum_{n} \frac{\left(y_i-f(x_i)\right)^2}{\sigma_{y_i}^2 + \left(f'(x_i)\sigma_{x_i} \right)^2}
\end{equation}
zu minimieren.
Für die Residuen wurde als Fehlerbalken:
\begin{equation}
\sqrt{\sigma_{y_i}^2 + \left(f'(x_i)\sigma_{x_i} \right)^2}
\end{equation}
gewählt.
\clearpage
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{regression/Weiss}
  \caption{Regression der Weissen Seite}
  \label{fig:regressionWeiss}
\end{figure}



\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{regression/Schwarz}
  \caption{Regression der Schwarzen Seite}
  \label{fig:regressionSchwarz}
\end{figure}



\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{regression/Silber}
  \caption{Regression der Silbernen Seite}
  \label{fig:regressionSilber}
\end{figure}



\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{regression/Messing}
  %
  \caption{Regression der Messingfarbenen Seite}
  \label{fig:regressionMessing}
\end{figure}
\clearpage
\input{tabellen/WeissReg.tex}
\input{tabellen/SchwarzReg.tex}
\input{tabellen/SilberReg.tex}
\input{tabellen/MessingReg.tex}
\clearpage
Wie wir sehen können in \autoref{fig:regressionSchwarz} und \autoref{fig:regressionWeiss} sind die Regressionen dieser nicht metallenen Oberflächen um einiges besser geglückt, als die der metallischen Seiten. Die schlechten Messwerte am Ende lassen sich durch den großen Digitalisierungsfehler erklären, da nicht genügend Zeit war, die Messparameter an geringe Spannungen anzupassen. Dementsprechend sinkt die Güte der Messung.
Die Messungen der metallischen Seiten liefert eine bessere Regression, da die Messparameter darauf abgestimmt worden sind.


\FloatBarrier
\clearpage
\begin{aufgabe}{Emissionsgrade der Seiten des Leslie-Würfels}
  Bestimmen Sie die Strahlungsstärken und Emissionsgrade der
  verschiedenen Seiten des Leslie-Würfels und vergleichen Sie sie
  miteinander. Was gibt es für Auffälligkeiten? Wie erklären Sie sich
  diese? Welche Seite ähnelt am meisten einem perfekten schwarzen
  Strahler?
\end{aufgabe}

Die Fehler der Rechnung können wir mittels Fehlerfortpflanzung bestimmen, dabei werden statistische und systematische Fehler getrennt behandelt.
Der systematische Fehler folgt aus dem unserer Thermosäule. Ihr Fehler und ihre Empfindlichkeit lauten: $const\frac{V}{W} = 0.198 \pm 0.0059$ in $ [\SI{}{\volt\per\watt}]$. Der zweite systematische Fehler ist der des CASSY bei Spannungsmessungen. Dieser lautet $0.01 \cdot U + 0.005\cdot U_{max}$, wobei U der aktuelle Wert und $U_{max}$ der größte Messwert ist. Die systematischen Fehler des Messgeräts für die Größen des Aufbaus und die des Temperatursensors sind nicht bekannt, da in der Versuchsanleitung das Messgerät nicht genannt wurde und die des Temperatursensors nicht bekannt ist. Somit können diese nicht in die Rechnung mit einfließen.
Der systematische und statistische Fehler auf die Emissionsgrade ergibt sich aus:
\begin{equation}
\sigma_\epsilon = \epsilon \cdot \sqrt{ \left( \frac{\sigma_{P_{gemessen}}}{P_{ideal}} \right)^2 + \left( \frac{P_{gemessen} \cdot \sigma_{P_{ideal}}}{P_{ideal}^2} \right)^2 }
\end{equation} 
wobei $\sigma_{P_{ideal}}$ beim systematischen Fehler 0 ist.
Beim systematischen Fehler ist $\sigma_{P_{gemessen}}$:
\begin{equation}
\sigma_{P_{gemessen}} = P_{gemessen} \cdot \sqrt{ \left( \frac{\sigma_{U_T}}{U_T} \right)^2 + \left( \frac{\sigma_{const\frac{V}{W}}}{const\frac{V}{W}} \right)^2 }
\end{equation}
Wobei wiederum beim statistischen Fehler $const\frac{V}{W}$ 0 wäre. Des weiteren ist:
\begin{equation}
\sigma_{U_T} = 10^{-4} \cdot \sigma_{U_C}
\end{equation}

Der statistische Fehler von $P_{gemessen}$ wird bestimmt indem wir die Standardabweichung nutzen statt des systematischen Fehlers. $P_{ideal}$ hat einen statistischen Fehler der aus \autoref{eq:stefan_Boltzmann} folgt:

\begin{gather*}
\sigma_{P_{ideal}} = \sqrt{ A + B + C + D }\\
A = \left( A_e \cdot \frac{1}{r^2} \cdot \frac{\sigma}{\pi} \cdot \left( T^4 - T_0^4 \right) \cdot \sigma_{A_s} \right)^2\\
B = \left( A_s \cdot \frac{1}{r^2} \cdot \frac{\sigma}{\pi} \cdot \left( T^4 - T_0^4 \right) \cdot \sigma_{A_e} \right)^2\\
C = \left( 2 \cdot A_e \cdot A_s \cdot \frac{1}{r^3} \cdot \frac{\sigma}{\pi} \cdot \left( T^4 - T_0^4 \right) \cdot \sigma_{r} \right)^2\\
D = \left( A_e \cdot A_s \cdot \frac{1}{r^2} \cdot \frac{\sigma}{\pi} \right)^2 \cdot \left( \left( 4 \cdot T^3 \cdot \sigma_T \right)^2 + \left( 4 \cdot T_0^3 \cdot \sigma_{T_0} \right)^2 \right)
\end{gather*}

Hier sind die $A_s$ und $A_e$ die Flächen von Sender und Empfänger, ihre Fehler ergeben sich aus den Fehlern der Durchmesser:

\begin{equation}
A = \pi \cdot \left( \frac{d}{2} \right)^2
\Rightarrow
\sigma_A = \pi \cdot \frac{d}{2} \sigma_d
\end{equation}

Diese sind bekannt. Ebenso wie der Fehler von r. Die Fehler von $T$ und $T_0$ ergeben sich aus den Rauschmessungen.


Mithilfe der gemittelten Spannungen haben wir für jede Messreihe einen Emissionsgrad bestimmt den man in \autoref{tab:WeissEmission}, \autoref{tab:SchwarzEmission}, \autoref{tab:SilberEmission} und \autoref{tab:MessingEmission} sehen kann. Diese wurden zuletzt noch entsprechend ihres Fehlers mit dem gewichteten Mittel zusammengefasst, was man in den entsprechenden Tabellen oder in \autoref{tab:GewichtetesMittelEmissionen} sehen kann.
\\

Wie es der Erwartung entspricht, hatte die schwarze Seite einen höheren Emissionsgrad als die weiße Seite, aber nur um wenige Prozentpunkte. Tatsächlich wären die Messungen in den Grenzen ihrer Fehler sogar miteinander verträglich. 
Die schwarze Seite ist am ehesten ein schwarzer Strahler.
\\

Die anderen beiden Seiten, haben sehr geringe Werte. Die Silberfarbene noch geringer als die Messingfarbene. Dabei ist es interessant hervorzuheben, dass die Messing Seite mit Schmirgelpapier bearbeitet worden ist und einige dunkle Verfärbungen hatte, während die Silberne Seite einige Schmierflecken aufwies. Die Unregelmäßigkeiten dieser beiden Oberflächeneigenheiten, könnten bei Verschiebungen eine geringen Effekt auf die Messung gehabt haben.
\\

Die Vermutung für die Messingfarbene Seite lag bei Messing. Genauer, müsste es sich um mit Schleifpapier bearbeitetes Messingblech handeln. Diese weist laut Tabellenwerten einen Emissionsgrad von 0.2 (geschmirgeltes Messingblech) oder 0.03-0.09 (oxidiertes Messing) auf. Wenn man die Teilweise Oxidation unseres Würfels mit einbezieht, so ist ein Wert von 0.13 durchaus plausibel.
\\

Die Vermutung für die Silberfarbene Seite lag bei einer polierten Stahlverbindung oder ähnlichen Metallen. Für Eisen und Stahl auf Hochglanz poliert fanden wir Tabellenwerte von 0.05-0.06. Diese decken sich mit unseren Werten.
\\

Für die schwarze und weiße Seite haben wir eine Lackierung vermutet. Die Werte für weißen Lack sind 0.8-0.95 und für schwarzen stumpfen Lack bei 0.96-0.98. Trotz einer geringen Abweichung sind diese Messwerte wenn man die weiteren Fehlerquellen bedenkt, verträglich.
\\

Alle Tabellenwerte sind folgender Website entnommen worden: \url{https://www.thermografie-xtra.de/tipps-tricks/emissionsgrad-tabelle}.
\\


Die Fehler lassen sich womöglich durch einige Überlegungen erklären.
Die Entfernung vom Schutzrohr zum Würfel wurde vernachlässigt. Auch ist eventuell die Länge, die als Wert genannt wird, nicht zutreffend, da das Schutzrohr nicht einrastet.
\\

Das Rohr konnte sich während der Messung Aufheizen, wodurch es selbst Strahlung emittierte. Dies beeinflusst die Messung beobachtbar.
\\

Die Flächen waren nicht bei jeder Messung komplett orthogonal zu unserem Sensor, dies sorgt dafür das unser Aufbau Winkel abhängig wird. In der Gleichung wird aber Orthogonalität angenommen.
\\

Die Flächen des Würfels waren mitunter beschmiert oder hatten Schlieren. Dies beeinflusst die Messung natürlich auch.

\clearpage
\input{tabellen/WeissEmission.tex}
\input{tabellen/SchwarzEmission.tex}
\input{tabellen/SilberEmission.tex}
\input{tabellen/MessingEmission.tex}
\input{tabellen/GewichtetesMittelEmissionen.tex}
